<cesDoc id="pun-w-panchim-01-zimeen-3" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-01-zimeen-3.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>

<p>''نہیں میں نے نہیں جانا- گائوں بالے کیا کہیں گے خالی اِسی لئے بھاگی آئی ہے- پہلے کبھی اِن لوگوں نے پُوچھا میں کیسا ہُوں- میری ٹانگ ٹُوٹی تھی تو سِیما بیبا جی آپ میرے کمرے میں کھانا دے کے آتی تھی- اب سردار جی بھی نہیں تو میں بھی اِن کو چھوڑ کر چلا جائوں- نہیں میں نہیں جائوں گا-'' گیندا رام نے جدوں آکھیا اوس دی گھر والی بُہت کِھج گئی-</p>
<p>رات ویلے بے جی دِیاں لتاں گُھٹدی اوہ دسدی رہی کہ ہُن مُنڈے بہواں اوہنوں بُہتا گولدے نہیں- گیندا رام گھر ہووے تاں اوہناں نوں وی ڈر ہووے-</p>
<p>''تُوں وی پھیر ایتھے ای آ جا'' بے جی آکھیا-- ایس گل نال اوہ خوش ہو گئی-</p>
<p>سویرے جدوں اوہ جان لئی تیار ہوئے تاں بے جی نے کِنیاں ای چیزاں نال بنھ دِتیاں- ہزار روپیہ نقد دے دِتا- ہُن اوس نوں جیویں گیندا رام نال کوئی گِلہ نہیں سی-</p>
<p>''تُونہیں آئیں گا تو ہم آ جایا کریں گے-'' جان لگی اوسے طرحاں گُھنڈ کڈھی اوہ گیندا رام نوں آکھ رہی سی-</p>
<p>دوپہر مگروں کُلدِیپ سِنگھ اوس دے ماما جی آ گئے- اوہناں نوں اچانک آئے دیکھ سِمرن بڑی خوش ہو گئی-</p>
<p>نِمبُو پانی پِی لین مگروں اوس دے ماما جی غُسلخانے وِچ نہائون چلے گئے- </p>
<p>اینے نوں بے جی گُوردوارے توں آ گئے- سردار کُلدِیپ سِنگھ نے اوہناں نوں متھا ٹیکیا- بے جی نے رِشم ہوراں دی سُکھ ساند پُچھی-</p>
<p>پھیر سِمرن دے ماما جی نے بے جی نوں اِک لڑکے دِیاں کُجھ تصویراں وِکھا کے دسیا کہ ککُو بھین جی نے لنڈن توں بھیجیاں نیں- لڑکا انجنئیر اے تے اوہناں دے نیڑے ای رہندا اے تے شیری واقف اے- اوہ چاہوندے نیں آپنی کِسے کُڑی دا ایہنوں رِشتہ کر دئیے-</p>
<p>''ایدھر پِنڈ کیہڑا اے؟ ہور ٹبر ٹہر کیہو جیہا اے؟ نالے گوت کیہ اے؟'' بے جی پُچھ رہے سن-</p>
<p>''پِنڈ اوہناں دا  ملیرکوٹلے کول لسوئی اے تے گوت گِل- باپ ہے تحصیلدار-''</p>
<p>'' اُوں تحصیلدار چھوٹی جیہی نوکری ہوندی اے کاکا'' بے جی نے جدوں آکھیا اوہناں دے بیٹے نوں کِھج آئی تے اوہ بولیا، ''بے جی آپاں مُنڈے دی نوکری دیکھنی اے کہ پیو دی؟ مُنڈا انجنئیر - لنڈن رہندا اے- ہور آپاں کاسے توں کیہ لینا اے؟''</p>
<p>''ولیت ایتھوں ای گیا ہئو نا- کوئی تحصیدار رِشوتاں لے کے ای مُنڈے نوں ولیت بھیج سکدا اے'' بے جی نے دلیل دِتی-</p>
<p>''نہیں بے جی کُکُو بھین جی نے لِکھیا اے کہ اوہ وظیفہ لے کے پڑھن گیا سی- نالے اگلے نے جیویں مرضی پڑھایا ہووے آپاں نوں کیہ-''</p>
<p>''لے ہے کملا- تیرا خیال اے گندھلا پانی پِی کے کِسے دا تن تے من صاف رہ سکدا اے؟''</p>
<p>''ایہہ سبھ پُرانیاں گلاں نیں- مُنڈا لائق چاہیدا اے بس'' کُلدِپ نے ایہہ آکھ کے جیویں گل مُکائی-</p>
<p>''چنگی نوکری تے ہونا ای تاں لائق ہونا نہیں ہوندا- آکھدے نیں بھٹھ پوے اوہ سونا جیہڑا کناں نوں کھاوے- پُرانے لوک چار پُشتاں تک دا پتہ کردے سی-''</p>
<p>''مینوں پتہ سی تُسیں ایوں ای آکھنا اے میں پتہ کر لیا اے- چنگے بندے نیں-'' کُلدِیپ نے دسیا-</p>
<p>''چنگے نیں تاں پھیر سِمرن نوں پُچھ لے- اُوں ایس دا رِشتہ میں نیڑے تیڑے ای کرنا چاہونی آں بئی دُکھ دے سُکھ دے وِچ دِھی پُت دی سار تاں لئی جا سکے-''</p>
<p>''کیوں بئی سِمرن تیرا کیہ خیال اے؟'' تصویراں اوہدے اگے کردیاں اوہدے ماما جی نے پُچھیا-</p>
<p>''ماما جی پلیز میرے ویاہ دی گل اجے نہ کرو- ویاہ بارے میں اجے سوچیا نہیں-'' سِمرن نے تصویراں پرانہہ کردی نے آکھیا-</p>
<p>''نہیں سوچیا تاں سوچ لے جاں آپنے پاپا نوں پُچھ لے'' اوہدے ماما جی نے جیویں گِلے نال آکھیا-</p>
<p>''پاپا تاں آکھ گئے سی تیرے ماما جی جیویں ٹھیک سمجھن کر لئیں پر میرے کول اجے سوچن جوگی ویہل نہیں- میں آپنا تھیسز پُورا کرنا اے-'' سِمرن نے آکھیا-</p>
<p>''تِھیسز پُورا کر کے ڈِگری مِل جائو تے ڈِگری لے کے نوکری ای کرنی اے- پر جے بندہ سبھ سُکھ سہولتاں دے سکدا ہووے پھیر کاہدے لئی باہر دفتراں وِچ دھکے کھانے نیں؟''</p>
<p>''گل ماما جی صِرف سُکھ سہولتاں دی نہیں ہوندی… ''</p>
<p>''ہور کاس دی ہوندی اے؟''</p>
<p>''میری ممی کول تاں سبھ سُکھ سہولتاں سن پھیر… ''</p>
<p>''تیری ممی نے اوہ بندہ چُن لیا سی جِس دا world view  ای ہور سی، value pattern ای ہور سی-''</p>
<p>''پر ماما جی… ''</p>
<p>''ماما جی دی بچی، ماما جی نے وی تاں آپنے کم مُکائونے نیں دِھیاں ویاہونیاں نیں-'' سردار کُلدِیپ سِنگھ نے گل ٹوک کے آکھیا-</p>
<p>''پر ماما جی… ''</p>
<p>''تُسیں ایہہ فضول دِیاں گلاں چھڈو- تُوں دس سِمرن تینوں لڑکا پسند اے جاں نہیں؟''</p>
<p>''میں تاں بے جی اجے ویاہ کرنا نہیں-''</p>
<p>''چل چھڈ کاکا تُوں پِنکی دا کردے رِشتہ جے سبھ کُش لیٹ اے- ایس دی اِک سال دی پڑھائی ہور رہندی اے پھیر تاں کِتے نہ کِتے کراں گے ای-'' ایہہ آکھ کے بے جی نے گل مُکا دِتی-</p>
<p>اوسے دِن اوہدے ماما جی دِلّی نوں مُڑ گئے-</p>
<p>اگلے دِن سِمرن یونیورسٹی نہیں گئی- تیار ہو کے جان ای لگی سی کہ اگوں ڈاکیا مِل گیا- کینیڈا توں اِک خط اوہنے سِمرن نوں دِتا-</p>
<p>کھول کے پڑھیا- بہادر دا سی- سِمرن آپنے کمرے وِچ جا کے پڑھن لگ پئی- لِکھیا سی،</p>
<p> سِمرن بیٹی!</p>
<p>ایتھے پُہنچدیاں ای میرا ایکسیڈینٹ ہو گیا سی ایس لئی خط چھیتینہیں پا سکیا- کئیں مہینے ہسپتال وِچ رہیا- ایتھوں دے ڈاکٹر نے بچا لیا بس- ہُن ٹھیک آں- میں تیرے پاپا، امر بھا جی دا کلکتے دا ایڈریس بھیج رہیاں آں کدے خط پا دئیں- اوہ تینوں یاد تاں بتھیرا کردے ہون گے- سردِیاں وِچ میں اِنڈیا آواں گا- دس تیرے لئی کیہ لے کے آواں- بے جی نوں میری ولوں متھا ٹیکنا- تُہاڈے لوکاں دے نال رہ کے بلدیو وِچ وی بڑی تبدیلی آئی لگدی اے- کدے کدے اوہ جدوں خط پائوندا اے تاں تیری سُکھ ساند دا وی پتہ لگ جاندا اے-</p>
<p>بُہت سارے پیار نال،</p>
<p>تیرا انکل</p>
<p>بہادر</p>
<p>آپنے پاپا دا سِرناواں اوس نے کئیں واری پڑھیا-</p>
<p>من ای من اوہ کئیں واری آپنے پاپا نوں چِٹھی لِکھن بیٹھی- پاپا تہُاڈا کیہ حال اے؟ بس اینا ای لِکھ کے رُک جاندی-</p>
<p>من ای من اوہ کِنی واری کلکتے ہو آئی سی-</p>
<p>پھیر اوہ ہیٹھاں گئی مالن نوں بُلا کے آپنی ممی سِیما دِیاں بنائیاں پینٹنگز دی جھاڑ پُونجھ کرن لگ پئی-</p>
<p>دوپہر توں مگروں اوس نے آپنی ممی دِیاں کِتاباں والی اِک الماری کھول لئی- کِنا ای چِر اوہ کِتاباں نوں کڈھ کڈھ کے دیکھدی رہی-</p>
<p>آخر ایہناں وِچوں اوس نے دو کِتاباں کڈھ لئیاں- اِک آئنرینڈ دی سی تے دُوجی سمُون دی سی- دُنیا دِیاں ایڈیاں تکڑیاں عورتاں دِیاں لِکھتاں اوس دی ماں نے پڑھیاں ہوئیاں سن تے کئیں تھاواں اُپر پینسل نال نشانِیاں وی لگائیاں ہوئیاں سن- پھیر وی میری ممی ایڈی کمزور کیوں سی؟ اوس نوں خیال آیا-</p>
<p>رِیں رِیں کر کے زِندگی نوں چپکے رہنا کمزوری اے جاں جدوں ٹھیک نہ لگی وگاہ کے مارنا کمزوری اے؟ اوہدے اندروں ای جیویں کِسے نے جواب دِتا-</p>
<p>ہو سکدا اے میری ممی اِک تکڑی عورت ای ہووے- اِک کِتاب اُپر اوس دی ممی نے چارلی چیپلِن دا اِک کتھن نوٹ کیتا ہویا سی کہ:</p>
<p>''ٹکرائو توں نہ ڈرو- جدوں گریہہ وی ٹکرائوندے نیں تاں دُھند گُبار وِچوں کوئی سِتارہ چڑھ پیندا اے-''</p>
<p>پر پاپا اجیہی عورت نال رہ کے ہُن مِڈیاکر لوکاں نوں کیویں برداشت کردا ہووے گا؟</p>
<p>ہو سکدا اے میڈم ٹِوانا میری ممی نوں جاندی ہووے- ہاں جِنا کُو کوئی کِسے نوں جان سکدا اے-</p>
<p>تے کل سِمرن نے میڈم ٹِوانا نوں مِلن جانا سی- ہو سکدا اے… ہو سکدا اے… سِمرن سوچ رہی سی-</p>




















<p>14 </p>

<p>اگلے دِن سِمرن میڈم ٹِوانا نوں ڈیپارٹمینٹ وِچ مِلن گئی- </p>
<p>کُجھ مُنڈے کُڑِیاں پہلاں ای اوس دے کمرے وِچ بیٹھے سن تے میڈم اوہناں نال بڑی بے تکلفی نال ہس ہس کے گلاں کر رہی سی- سِمرن نوں کُجھ حیرانی ہوئی- اوس دِیاں لِکھتاں تاں اوس دی اجیہی پہچان نہیں سی دیندیاں-</p>
<p>''ساہت لِکھنا ہور گل ہوندی اے تے ساہت جیونا ہور گل'' سِمرن نوں خیال آیا-</p>
<p>میڈم دس رہی سی، ''میری اِک کہانی اے ''مریچکا'' اوس وِچ لڑکی لیکھک نوں پُچھدی اے تُہاڈا نام کیہ اے؟ اوہ آکھدا اے رام، رحیم، ریلف کوئی وی ہو سکدا اے- پھیر اوہ پُچھدی اے کہ تُہاڈا گھر کِتھے اے؟ تاں اوہ آکھدا اے کہ میرے من وِچ- تیجی گل اوہ پُچھدی اے کہ تُسیں کیویں جیوندے او؟ تاں اوہ دسدا اے کہ کدے پتا  بن کے، کدے پنچھی بن کے، کدے بندہ بن کے، کدے تُوں بن کے تے کدے میں بن کے- اوہ آکھدی اے کہ اینے سارے جیون کیویں سنبھو نیں؟ تاں اوہ دسدا اے کہ تُوں ایسے لئی دُکھی ایں کیونکہ تُوں صِرف تُوں ایں'' میڈم نے تاں کہانی بارے دسیا سی پر سِمرن نوں لگیا میڈم نے اوس دے اوس سوال دا اُتر دے دِتا اے جیہڑا اوس نے اجے پُچھنا سی-</p>
<p>''اچھا تُسیں ہُن چلو'' آکھ میڈم نے باقی مُنڈے کُڑِیاں نوں تور دِتا- چپڑاسی نوں ہور چائ لے آئون لئی آکھ کے اوس نے کمرے دا بُوہا ذرا کُو ڈھو دِتا تے باہر لٹکدی تختی نوں اُلٹا کے اوس نے کر دِتا ، ''حاضر نہیں-''</p>
<p>''اندروں تُہاڈی آواز وی تاں سُن سکدی اے؟'' سِمرن نے پُچھیا- اوس دا مطلب سی کمرے دے وِچ ہوندے ہوئے تُسیں آپنے آپ نوں غیر حاضر کیویں آکھ سکدے او-</p>
<p>''غیر حاضر دا مطلب فِزیکلی غیر حاضر ہونا ضرُوری نہیں'' میڈم نے دسیا-</p>
<p>اینے نوں چائ آ گئی-</p>
<p>کُجھ پل چُپ چاپ چائ پِیندیاں میڈم ٹِوانا تے سِمرن جیویں آپنے آپنے خیالاں وِچ کھوئیاں رہیاں-</p>
<p>''آپاں باہر نہ چلئیے؟'' چائ مُکا کے میڈم ٹِوانا نے سِمرن توں پُچھیا-</p>
<p>اسمان اُپر بدل سن تے کوئی کوئی کنی وی ڈِگ رہی سی پھیر وی سِمرن آکھیا، ''چلو-''</p>
<p>پنجابی ڈیپارٹمینٹ توں تُر کے اِک سُنی جیہی سڑک توں ہوندیاں اوہ بوٹنیکل گارڈن وِچ پُہنچ گئیاں- تے آ کے اِک درخت ہیٹھاں بیٹھ گئیاں-</p>
<p>''ایس گارڈن وِچ اِک اجیہی ویل وی اے جِس دے ست پتے کھان نال ساہ دِیاں بیمارِیاں ہٹ جاندِیاں نیں'' میڈم نے سِمرن نوں دسیا-</p>
<p>''صِرف ست پتے کھان نال؟ تُہاڈے خیال وِچ نمبر ست دے کوئی مِسٹیکل معنے وی نیں جِس کر کے رنگ وی ست ای نیں تے سُراں وی ست ای نیں؟''</p>
<p>''ست ای کیوں ہر تتھ دے پِچھے جو سچ اے اوہ مِسٹیکل نال ای جا جُڑدا اے صِرف دیکھن والی نظر چاہیدی اے سِمرن-''</p>
<p>''کیہ ایہہ پُھل بُوٹے وی آپس وِچ گلاں کردے نیں؟'' سِمرن نے بوٹنیکل گارڈن دے پُھلاں بُوٹیاں ول ہتھ کر کے پُچھیا-</p>
<p>''گلاں کرن لئی بولی ضروری نہیں''</p>
<p>تُسیں کیوں لِکھدے او؟'' سِمرن نے میڈم نوں سِدھا سوال کیتا-</p>
<p>''آپنے آپ تک پُہنچن لئی-''</p>
<p>''آپنے آپ تک پُہنچنا کیوں ضروری سی؟''</p>
<p>''تاں جو آپنے آپ توں پار جا سکاں- آپنے آپ توں پار لنگھ کے ای سرِشٹی دے اٹل نیماں دی پہچان ہوندی اے- ایہہ پہچان بھاویں تُہانوں سوّے سِدھی تک وی لے جاندی اے تے پھیر بندہ اوس بدھی رُدھی ہوند دے ماتحت نہیں رہ جاندا جِس ہوند نے کارن کارج تے پرتیکرم دے گیڑے وِچ ای گُھمنا ہوندا اے-</p>
<p>''پر میڈم جی تُہاڈِیاں لِکھتاں تُہاڈی سوچ نالوں اُرانہہ نہیں رہ جاندِیاں؟'' 'پِیلے پتیاں دی داستان' وِچ لڑکی اخیر اِک ہوٹل وِچ ڈانسر بن جاندی اے- ایہہ تاں کِسے گل دی کوئی پہچان نہ ہوئی-''</p>
<p>'پِیلے پتیاں دی داستان' ناول جِس سچ نوں پیش کردا اے اوہ اے کہ قُدرت ورگی لڑکی، جدوں اِک بیمار آدمی دے سمپرک وِچ آئوندی اے تاں اوہ نہ صِرف جِسمانی طور اُپر سگوں ذہنی طور اُپر وی بیمار ہو جاندی اے- ایہہ گل بندیاں ، قوماں، سبھیاچاراں سبھ لئی سچی اے-''</p>
<p>''تُسیں کون او؟'' سِمرن نے اِکا اِک پُچھیا-</p>
<p>میڈم ٹِوانا ہس پئی- </p>
<p>اسمان اُپر بدل گھوریا-</p>
<p>''بدل کِتھے جا رہے نیں؟'' سِمرن پُچھ رہی سی-</p>
<p>''کالیداس دے سُنیہے دین جا رہے نیں-'' میڈم نے ہس کے آکھیا- </p>
<p>'' پُھلاں دی عُمر ایڈی چھوٹی کیوں ہوندی اے، میڈم جی؟''</p>
<p>''وقت اِک ریلیٹیو ٹرم اے سِمرن- 'اِک گھڑی  نہ مِلتے تاں کلجُگ ہوتا' نِری کوی دی کلپنا نہیں-''</p>
<p>''آکھدے نیں کہ تُسیں ناول عورت دا پکھ پُورن والے لِکھدے او؟ کیہ ایہہ ٹھیک اے؟''</p>
<p>''عورت دے سچ نوں اِک عورت ودھیرے نیڑیوں دیکھ سکدی اے- کوئی آدمی کِسے عورت نوں جدوں چِتردا اے تاں اوہ عام کر کے عورت دے تتھ سچ دی تھاں عورت سبندھی آپنے سُپنے نوں ودھیرے ساکار کر رہیا ہوندا اے-''</p>
<p>''ایہہ پُھل، ایہہ پنچھی، ایہہ بدل، ایہہ رُکھ تے تُسیں وی شاید رب دا سُپنا ای ہووو- نہیں؟''</p>
<p>''بُوٹے اُتے پُھل کِھڑ پینا، تُرے جاندے پنچھی دا اسمانیں اُڈ پینا، سمُندر وِچوں اُٹھ کے پانی دے تُپکیاں دا تُہاڈے اُپر ورھ جانا، ٹِوانا لفظ دا ہواواں اُپر لِکھیا جانا سچ تے سُپنے وِچلی لِیک دُھندلی کر جاندا اے- کلاکار پتھر وِچوں مُورتی لبھدا اے- پر ایس دے اُلٹ بُوٹے وِچوں پُھل، پنچھی دے کھمباں وِچوں اُڈاری سمُندر وِچوں بدل ٹولن دا کرم سُپنے نوں چھل وِچ بدل دیندا اے- عورت نال شاید کُجھ اجیہا ای واپر گیا اے-''</p>
<p>'' 'ہستا کھر' ناول وِچ تُسیں لوّ میرج نوں وی فیل ہوندا وِکھا کے کیہ آکھنا چاہیا اے؟''</p>
<p>''اوتھے گل ویاہ دے ڈھنگ دی نہیں، ویاہ دی زِندگی وِچ تھاں دی اے- بُہت سارے لوکاں وانگ ڈاکٹر امر وی گھر بار نوں بندھن سمجھدا اے اوہ ایہہ نہیں جاندا کہ اوس دے وڈے دائرے اونا چِر ای نیں جِنا چِر سِیما ورگی تکڑی عورت اوہدے پِچھے کھڑوتی اے- اوہ ایہہ بُھل گیا کہ گرہستھ تے سنیاس دے ورودھ والی گل بُہت پِچھانہہ رہ گئی اے-''</p>
<p>''پر میڈم سِیما دا ایوں مر جانا اوس دی کمزوری نہیں' میڈم جی؟''</p>
<p>''چالی چیپلن اِک تھاں سوفیا نوں آکھدا اے ساودھان رہو کہ تُسیں کیہ چاہوندے او کیونکہ تُسیں جو چاہوندے او یقیناً پراپت کردے او- ایوں آکھدا ہویا اوہ اوہناں لوکاں دی گل کر رہیا سی جیہناں دی اِچھا وِچ اینی سمرتھا ہوندی اے کہ اوس اِچھا نے پُوری ہونا ای ہوندا اے- سِیما وی اوہناں لوکاں وِچوں سی- صدیاں توں تُری آ رہی گل کہ گھر گرہستی آدمی دی کمزوری ہوندی اے، ایس گل نوں کوئی سِیما ورگی تکڑی عورت ای اُلٹا کے وِکھا سکدی سی-''</p>
<p>''تُسیں میڈم، میڈم سیما نوں جاندے سی؟''</p>
<p>''ہاں- اوہ اِک آرٹِسٹ سی- آرٹسِٹ ہونا زِندگی دا کرم وی ہوندا اے تے قہر وی- کرم ایس لئی کہ اوہ ہوا وِچ تیردے سُپنے دیکھ وی سکدی سی تے کاغذ اُپر اُتار وی سکدی سی- قہر ایس لئی کہ سُپنیاں دے مگر تُری پِھردی اوہ سوّے توں وی پار لنگھ گئی-''</p>
<p>''گل ذرا سپشٹ کرو گے؟''</p>
<p>''اِک عام عورت نے ڈاکٹر امر لئی کافی ہونا سی- اوہ کافی نالوں کِتے وڈی سی جیویں کئیں عورتاں دا سنگریہہ ہووے-''</p>
<p>''ایہی گل اوس دی گھاٹ کیویں بن گئی؟''</p>
<p>''عام آدمی نوں اجیہی عورت نہیں چاہیدی ہوندی جیہڑی اوس دی بُھکھ تے نِیند توں پار دیکھ سکے-''</p>
<p>''ڈاکٹر امر اِک عام آدمی سن؟''</p>
<p>''شاید ہاں- شاید نہیں-''</p>
<p>''تے میڈم سِیما؟''</p>
<p>''اوس نوں سچ تے سُپنے وِچ فرق یاد نہیں سی رہ گیا-''</p>
<p>''تُہاڈی لِکھت دی تلاش کیہ اے؟'' اِکا اِک سِمرن نے پُچھیا-</p>
<p>''آپنے راہیں عورت دے سچ تک پُہنچنا-''</p>
<p>''کیہ عورت دا سچ کوئی وکھرا جاں وشیش سچ ہوندا اے؟''</p>
<p>''ہاں، کیونکہ عورت دا سوّے نال، سرِشٹی نال، رچنا نال، رچنا پرکریا نال رِشتہ مرد نالوں وکھرا ہوندا اے- ایہہ اوس دی ستھِتی تے سُبھا دوناں کارناں کر کے اے-''</p>
<p>''ایہہ ہمارا جیونا'' دی بھانو تے ''ایر ویر مِلدیاں'' دی سونل لگدیاں ای نہیں کہ ایہہ اِکو عورت دِیاں سِرجیاں ہوئیاں نیں- ایہہ کیویں سنبھو ہو سکیا اے؟''</p>
<p>''  کُمار سوامی آکھدا اے کہ ہِندوستان اِکو ویلے کئیں صدیاں وِچ جیوندا اے- اوسے طرحاں وکھرِیاں وکھرِیاں صدیاں وِچ جیون والِیاں عورتاں نے شاید میرے راہیں سِرجیا جانا پروان کر لیا اے-''</p>
<p>''میڈم ننگے پَیراں دے سفر مگروں جِتھے پُہنچے او کیہ خوش او؟'' سِمرن نے میڈم دِیاں اکھاں وِچ ڈُونگھا جھاک کے پُچھیا-</p>
<p>''پتہ نہیں خوشی دی تیری پریبھاشا کیہ اے، سِمرن؟''</p>
<p>''اندرلا سہج  "to be at peace with oneself." </p>
<p>''میڈم جی''</p>
<p>''پر سِمرن باہرلی اِکسُرتا بِنا اندرلے سہج نوں پراپت نہیں ہو سکیدا تے باہرلی جِس قِسم دی دُنیا وِچ اسیں رہ رہے آں اوہ سانوں آپنے آپ توں بے مُکھ کر رہی اے-''</p>
<p>''میرا جیہڑا آپنا آپا سی اوس بارے ٹھیک طرحاں کُجھ یادنہیں- لارنس اُنج ای تاں نہیں سی وِہٹمین نوں آکھدا کہ مِسٹر وِہٹمین تُوں کوئی نہیں )you are no body ( تُوں اِک بانس دی پوری ایں جِس وِچوں دی جیہو جیہی ہوا لنگھدی اے اوہو جیہی ای آواز پیدا ہو جاندی اے-''</p>
<p>''مینوں افسوس اے کہ میں تُہانوں بُہت پہلے کیوں نہ مِلی'' سِمرن میڈم ول جھاک کے بولی-</p>
<p>میڈم ہس پئی تے آکھن لگی ''قُدرت دی پلیننگ وِچ ساڈے مِلن دی ایہی گھڑی نِسچِت ہووے گی-''</p>
<p>''ایڈی وڈی قُدرت لئی اسیں کیہ معنے رکھدے ہوواں گے-''</p>
<p>''نہیں قُدرت کِسے نوں نہیں بُھلدی- کدے سُنیا اے کہ قُدرت بُھل گئی ہووے کوئی بچے توں جوان ای نہ ہویا ہووے جاں جوان توں بُڈھا ہو کے مریا نہ ہووے- جاں کدے پت جھڑ وِچ درختاں دے پتے جھڑے ای نہ ہون جاں جھڑن مگروں نویں پتے آئے ای نہ ہون- ایسے لئی تاں آکھیا گیا اے کہ پتھر وِچ وی جیہڑا کِیڑا جنمدا اے اوس دی خوراک دا وی قُدرت نے پربندھ کیتا ہوندا اے-''</p>
<p>''میں پھیر وی آواں گی تُہاڈے کول'' سِمرن نے کھڑی ہوندی نے آکھیا-</p>
<p>''سِمرن تیرے پاپا دا کیہ حال اے؟'' جان لگی توں سِمرن توں میڈم نے پُچھیا-</p>
<p>''ٹھیک ای ہووے گا… تُسیں اوہناں نوں جاندے او؟''</p>
<p>''تیری ممی دے مرن توں پہلاں اوہ ایسے یونیورسٹی وِچ پڑھائوندے ہوندے سی-''</p>
<p>''میری ممی نوں تُسیں دیکھیا سی؟''</p>
<p>''ہاں تیرے ورگی ای سی-''</p>
<p>''دیکھن نوں؟''</p>
<p>''دیکھن نوں وی تے سمجھ وِچ وی- پرابلم تیرے لئی وی اوہی آوے گی کہ کیہو جیہے بندے نال شادی کریں-''</p>
<p>''شادی کرنی ای کیوں ضروری اے؟ پچھم وِچ بتھیریاں عورتاں آپنی مرضی نال ویاہ نہیں وی کردِیاں-''</p>
<p>''پر دیکھن والی گل تاں ایہہ ہے سِمرن کہ کیہ ایہہ مرضی اوہناں نوں آپنی مرضی نال مِلی اے جاں ایس مرضی دے پِچھے وی مجبورِیاں نیں-''</p>
<p>''پر میڈم عورت نے ایس گل نوں ایڈی وڈی گل کیوں بنا لیا اے؟''</p>
<p>''ایس لئی کہ ایس توں وڈی ہور کیہ گل ہووے گی کہ عورت نوں قُدرت نے سنسار دے سِرجن وِچ آپنی بھائیوال بنایا اے-''</p>
<p>سِمرن سوچاں جیہیاں وِچ کھو گئی-</p>
<p>''تُوں آپنی ریسرچ وِچ عورت بارے کیہ لبھیا اے؟'' میڈم نے پُچھیا-</p>
<p>''میں عورتاں دِیاں لِکھتاں دا دارشنِک آدھار لبھن لئی کم شُروع کیتا سی پر اجے تک ایہہ وی سپشٹ نہیں ہویا کہ اِک عورت لیکھکا دا مُل ودھان اوس دے سوّے توں شُروع ہوندا اے کہ اوس دے اُپر جا کے ختم ہو جاندا اے- لِکھتاں اوس دے سوّے دی تلاش ہوندیاں نیں کہ اوس دے سوّے دی justification - لگدا عورت نوں بھاویں اوہ لیکھکا ای اے اجے تک ایہہ ای سپشٹ نہیں کہ اوہ چاہوندی کیہ اے؟ امرتا نوں میں بُہت تکڑی عورت سمجھدی سی جِس نے جیویں جی کیتا جیوں لیا پر ہُن اوہ آخری ورھیاں وِچ جا کے آپنے اوس جیون دے کارن ہست ریکھاواں گریہہ چکراں، سَور منڈلاں وِچ دیکھدی اے، پتہ نہیں آپنے جِین تھین دی اوہ کِس کولوں مُعافی منگ رہی اے؟'' سِمرن بولی-</p>
<p>''سِمرن اصل گل ایہہ اے کہ تُوں وی عورتاں دِیاں لِکھتاں دا دارشنِک آدھار نہیں لبھ رہی تُوں تاں آپنی آڈینٹٹی تے آپنی ڈیسٹنیتلاش کر رہی ایں-'' میڈم ٹِوانا نے جدوں آکھیا سِمرن ہو کے اوس دے مُونہہ ول جھاکی- تھوڑیاں تھوڑیاں کنیاں پین لگ پئیاں سن جدوں سِمرن تے میڈم ٹِوانا اوس بوٹنیکل گارڈن توں باہر آئیاں-</p>
<p>''کِنا خُوبصُورت اے ایہہ باغ'' میڈم نے اِک نظر رُکھاں بُوٹیاں ول دیکھدیاں آکھیا-</p>
<p>سِمرن نوں حیرانی لگی کہ پہلے کدے ایہہ باغ اوس نوں ایس طرحاں دا کیوں نہیں سی دِسیا-</p>
<p>''لوک جِس تھاں نوں سوّرگ آکھدے نیں شاید کُجھ ایہو جیہا ای ہووے-'' میڈم نے تُرے جاندیاں ہس کے آکھیا-</p>
<p>سِمرن نے کوئی جواب نہ دِتا اوہ تاں جیویں پتہ نہیں کدوں دی باغ ول نوں ای پرت گئی سی-</p>










<p>15 </p>

<p>عام جیہا موسم سی-</p>
<p>دِلّی ماما جی دی بیٹی دا ویاہ ہو گیا سی تے اوہ آپنے گھر والے نال لنڈن نوں چلی وی گئی سی-</p>
<p>''دِھیاں دا ایہی تاں دُکھ ہوندا اے نالے ڈِھڈ خالی نالے گھر خالی- بِند چِ پرائی ہو گئی-'' بے جی آکھ رہے سن-</p>
<p>''سنسار وِچ بے جی باقی ہر چیز دا مُل دینا پیندا اے صِرف کُوڑے وانگ کُڑی نوں لے کے جان والے نوں سگوں نال کُجھ دِتا جاندا اے-'' سِمرن بولی-</p>
<p>''تُوں سارا دِن اُلٹیاں سِدھیاں گلاں نہ سوچدی رہیا کر- پِچھلے لوک آکھدے سن دِھی نہ ہووے تاں گھر دا پُن نہیں نِکلدا-'' بے جی بولے-</p>
<p>''ایس دا مطلب اے باقی چیزاں وستاں دے نال کنیا وی دان کر دِتی جاندی اے؟ تے غریب لوک کُڑی نوں پُن دی ویاہُن دی تھاں ایس دے پیسے وی وٹ لیندے نیں- ہے نہ؟'' سِمرن نے جدوں آکھیا بے جی نوں سِمرن توں جیویں بھے لگیا- ایہدی ماں وی ہر گل نوں چِیر پاڑ کے ایوں ای دیکھ لیندی سی تے چندری بھنگ دے بھانے گئی-</p>
<p>''سِمرن پاٹھ کریا کر-'' مامی جی نے پتہ نہیں کیہ سوچ کے سِمرن نوں آکھیا-</p>
<p>''میں مامی جی رب توں کدے کُجھ نہیں منگیا-''</p>
<p>''پاٹھ کُجھ منگن لئی ای نہیں کریدا ایہہ تاں من دی شانتی لئی وی ضروری اے-''</p>
<p>''تُہانوں میں اشانت لگدی رہندی آں؟'' سِمرن نے مامی جی توں ہس کے پُچھیا-</p>
<p>''ساڈی ہر سوچ دی اِک حد اے- جے اسیں اوس حد توں پار نہیں جا سکدے ایس دا ایہہ مطلب نہیں کہ اوس حد توں پار کُجھ ہے ای نہیں-'' سِمرن دی مامی جی نے جدوں دسیا سِمرن حیران ہو کے اوہناں ول جھاکی- </p>
<p>بے جی واپس پٹیالے جان لئی نِکیاں موٹیاں چیزاں اکٹھیاں کر کے اٹیچی کیس وِچ پان لگے-</p>
<p>''بے جی کُجھ دِن ہور رہ جائو- ٹھیک اے نا سِمرن؟'' مامی جی نے اُداس جیہے ہو کے آکھیا سی-</p>
<p>''ٹھیک اے نہرو میوزیم وِچ میں کُجھ کِتاباں وی دیکھ لواں گی-'' سِمرن نے جواب دِتا-</p>
<p>تے اِک دِن سِمرن نہرُو میوزیم وِچ بیٹھی جدوں پڑھ رہی سی تاں کِسے نے اُچی آواز وِچ آکھیا، ''مِسز اِندرا گاندھی دے گولیاں مار دِتیاں گئیاں نیں-''</p>
<p>جھیل دے پانیاں وِچ جیویں کِسے نی ڈھیم مار دِتی ہووے- گھبراہٹ- ہلچل-   کِتھے؟ کیویں؟ کِس نے؟ ہر پاسے سوال ای سوال سن- چِنتا ای چِنتا سی-</p>
<p>لوک گھڑی گھڑی ریڈیو توں خبراں سُن رہے سن- اِک دُوجے توں پُچھ رہے سن- گھراں دُکاناں توں باہر گلیاں محلیاں بزاراں تے سڑکاں اُپر بھیڑ ودھ رہی سی- لوک میڈیکل اِنسٹی چیوٹ ول تُر پئے سن-</p>
<p>سِمرن نے وی آپنے کاغذ پتر سمیٹے تے سکُوٹر رِکشہ لے کے گھر آ گئی-</p>
<p>''کُلدِیپ نہیں مِلیا تینوں اوہ لین گیا سی، بئینہ جانئیے کوئی رولا گولا ہو جاوے-'' بے جی دسیا-</p>
<p>''ماما جی دُوسرے رستے توں چلے گئے ہونے نیں-'' سِمرن نے پانی دا گلاس پِیندیاں آکھیا-</p>
<p>''ماڑی گل ہوئی-'' سِمرن نے ٹی وی آن کردیاں آکھیا-</p>
<p>''آپنے آپنے کرماں دے پھل بھوگنے نیں- لِکھی ہوئی نہیں کوئی ٹال سکدا-'' بے جی آکھ رہے سن-</p>
<p>پاکستان ریڈیو نے مِسز اِندرا گاندھی دی موت دی خبر دے دِتی سی پر بھارتی ریڈیو آکھ رہیا سی حالت گمبھیر اے-</p>
<p>ٹیلیفون دی گھنٹی کھڑکی- لنڈن توں ٹرنک کال سی- سِمرن نے سُنی- کُکُو ماسی جی آکھ رہے سن کہ مِسز اِندرا گاندھی دے مرن دی خبر تے دِلّی وِچ ہو رہے دنگے فساد ٹیلیویژن اُپر دیکھ کے رِشم روئی جا رہی اے- تُسیں سبھ ٹھیک تاں او؟''</p>
<p>''دنگے فساد ہو رہے نیں؟'' سِمرن نے حیران ہو کے پُچھیا-</p>
<p>''کُلدِیپ نوں آکھو تُسیں چھیتی نال پنجاب نوں چلے جائو- حالات دا کُجھ پتہ نہیں- ایسے مارے تاں تیرے ماسڑ جی نے سانوں رِشم دے ویاہ اُپر نہیں سی آن دِتا کہ ہِندوستان وِچ تاں پتہ نہیں کدوں کیہ ہو جاوے-'' کُکُو ماسی جی آکھ رہے سن-</p>
<p>''ماما جی ہُنے آن گے تاں میں آکھ دیاں گی، اُنج تُسیں بُہتا فِکر نہ کرو- فِکر کارن تاں ماما جی سانوں آکھدے سن پنجاب وِچ نہ رہو سگوں دِلّی چلو-''</p>
<p>''بے جی دا کیہ حال اے؟''</p>
<p>''ٹھیک اے-''</p>
<p>''رِشم دا اوہناں نوں آکھیں اُکا فِکر نہ کرن اسیں سبھ ٹھیک آں ایدھر-''</p>
<p>''لیا مینوں پھڑا ٹیلیفون-'' بے جی نے اگانہہ ہو کے آکھیا-</p>
<p>سِمرن نے ریسیور پھڑا دِتا-</p>
<p>''  کُکُو راجی اوں تُسیں سارے؟ رشِم دا خیال رکھیو نیانی اے- آکھیں ٹیلیفون کر دیا کرے- کُلدِیپ کھرا ای اُداس ہو گیا سی اوس نوں تور کے- اسیں سبھ ٹھیک آں- روز ٹیلیفون کر دیا کرئیے؟ پیسے بڑے لگدے نیں باہرلے مُلک دے تاں- چنگا آکھ دئوں گی کُلدِیپ سئیوں نوں !'' </p>
<p>ہیٹھاں کار دا ہارن وجیا - سمرن نے کھڑکی وچِوں دیکھیا ٹیکسی والے نوں پیسے دے کے پنکی تے اوس دی مامی کاہلی کاہلی پوڑیاں چڑھ رہیاں سن-</p>
<p>'' شُکر اے توں گھر پُہنچ گئی- پتہ لگدے سار اسیں تاں ٹیکسی لے کے تینوں نہرُو میوزیم توں لین گئیاں- '' مامی جی بولے-</p>
<p>''باہر رولا گولا تاں نہیں کوئی؟ کُلدِیپ نہیں اجے تک آیا؟'' بے جی پُچھ رہے سن-</p>
<p>''بُہت گڑ بڑ اے- اِندرا گاندھی مر گئی اے- سِکھاں نوں گھیر گھیر کے مارن لگ پئے نیں-'' مامی جی نے جدوں دسیا سِمرن دا اِک دم ای رنگ جیویں پِیلا پے گیا- ماما جی اجے تک نہیں سی مُڑے-</p>
<p>بے جی گھبرائے پاٹھ کرن لگ پئے-</p>
<p>ہیٹھاں کار دی آواز آئی-</p>
<p>سِمرن تے پِنکی دوڑ کے باری کول گئیاں-</p>
<p>سِمرن دے ماما جی نے چھیتی نال کار کھڑی کیتی تے پوڑِیاں چڑھ آئے- پَوڑِیاں دا دروازہ وی اندروں بند کر آئے-</p>
<p>''اینا چِر لا دِتا؟'' بے جی نے توکھلے نال پُچھیا-</p>
<p>''بُہت بھِیڑ اے- کِدھرے لنگھن نوں راہ نہیں سی مِلدا-''</p>
<p>''متھے کیہ ہو گیا؟'' بے جی نے اوس نوں رُمال نال متھے نوں دبائوندیاں دیکھ کے پُچھیا-</p>
<p>''کُجھ نہیں لوکاں نے وٹّے مار مار کے کار دے شیشے توڑ دِتے نیں- سِکھاں نوں مارن لگ پئے نیں-'' کُلدِیپ نے گھبراہٹ نوں چُھپاندیاں بے جی نوں دسیا تے کاہلی نال پیٹی وِچوں بندوق وی کڈھ لئی تے کارتُوساں دے ڈبے وی-</p>
<p>''ہیں؟ سِکھاں نوں مارن لگ پئے؟ پر کیوں؟'' بے جی نے بھے بھیت ہو کے پُچھیا-</p>
<p>''آکھدے نیں اِندرا گاندھی نوں سِکھاں نے ماریا اے بے جی-'' پِنکی نے دسیا-</p>
<p>''لے ہے- کِسے اِک دونہہ دی خاطر سارے سِکھ تاں نہیں ماڑے ہو گئے؟''</p>
<p>ٹن…ن…ن… ٹیلیفون دی گھنٹی وجی-</p>
<p>سارے جنے جیویں ٹیلیفون دی آواز توں ای گھبرا گئے-</p>
<p>''ہاں جی؟'' سِمرن نے ریسیور چُک کے پُچھیا-</p>
<p>''بیٹی سِمرن ماما جی گھر نیں؟ ذرا فون اوہناں نوں دئیں میں نالا گڑھ ہائوس توں بول رہیا آں… ''</p>
<p>''ماما جی نالا گڑھ ہائوس توں فون اے… '' سِمرن نے ریسیور میز اُپر رکھدیاں دسیا-</p>
<p>''ہیلو سر گُڈ آفٹرنُون… ہاں جی بیٹیاں گھر ای نیں… جے بِھیڑ اینی بھڑکی ہوئی اے پھیر تُسیں ایدھر نہ آئونا اجے… ٹھیک اے سر گن باہر ای… ٹھیک اے…مہربانی… کوئی گل ہوئی فون کر دیاں گا… تھینک یُو سر… '' کُلدِیپ فون تے بول رہیا سی-</p>
<p>''کون سی؟'' بے جی نے پُچھیا-</p>
<p>''نالا گڑھ والے برگیڈئیر صاحب سن- آکھدے سن رُآئیٹس ہو گئے نیں- میں بیٹیاں نوں لین آ رہیا سی رستے وِچوں واپس جانا پیا-''</p>
<p>''ہیں ہیں لوہڑا ہُن کیہ ہئو گا؟ اگے پاکستان بنن ویلے وی ایوں ای ہویا سی- اگے تاں لوک ایدھر نوں بھج آئے سی ہُن کِتھے جان گے؟ ایدوں تاں آپاں پٹیالے ای وگ چلو-'' بے جی نے بھے بھِیت ہو کے آکھیا-</p>
<p>''جان کون دئو گا راہ وِچ ای مار دین گے- ہور تاں کوئی نہیں سِمرن تے پِنکی دا اوکھا اے-بُہتا خطرہ ہویا میں آپ ایہناں دے گولیاں مار دینیاں نیں-'' کُلدِپ سِنگھ نے بندوق وِچ کارتُوس پائوندیاں آکھیا-</p>
<p>''بے جی دے جیویں اسان ای مارے گئے- پھیر ذرا سنبھل کے آکھن لگے، ''سِمرن تے پِنکی نوں نالا گڑھ والیاں دے ای گھر بھیج دیندے… ؟ ''</p>
<p>''آپاں سِکھر چلے چلئیے… '' سِمرن دے مامی جی نے دُوجی منزل دِیاں پَوڑِیاں دا دروزہ بند کردیاں گھبراہٹ نال آکھیا-</p>
<p>بے جی بھاویں مُونہہ وِچ پاٹھ کریں جا رہے سن پر اوہ بُہت گھبرائے ہوئے سن-</p>
<p>''جے کِسے طرحاں برگیڈئیر صاحب پُہنچ سکے تاں تُسیں سبھ اوہناں نال چلے جانا عورتاں دا کیہ پتہ لگدا اے ہِندُو نیں کہ سِکھ-'' سِمرن دے ماما جی نے دُوروں چِیک چیہاڑے، رولے گولے دِیاں آوازاں تے کُجھ گھراں وِچ دُھواں تے اگ دِیاں لاٹاں دیکھدیاں آکھیا-</p>
<p>''بے جی تے بیٹیاں نوں بھیج دیاں گے میں تاں تُہاڈے نال ای رہاں گی-'' مامی جی بولے-</p>
<p>''رب کرے اج دا دِن سُکھ ساند نال لنگھ جاوے بھلکے مُونہہ نھیرے ای آپاں پٹیالے نوں تُر چلئیے-'' بے جی نے من ای من رب نوں دھیائوندیاں آکھیا-</p>
<p>''دیکھو اج دا دِن کیویں لنگھدا اے-'' کُلدِیپ نے اسمان وِچ گُھمدِیاں اِلّاں ول تک کے آکھیا-</p>



















<p>16 </p>

<p>مِسز اِندرا گاندھی دے گولیاں مار دِتیاں گئیاں نیں، ایہہ خبر پنجابی یونیورسٹی دے کیمپس اُپر سناٹے وانگ پِھر گئی-</p>
<p>میڈم سوندھی دو دِن توں چھُٹی اُپر سی- اوس دی طبیعت خراب سی- بلدیو نے اِندرا گاندھی دی موت دی خبر میڈم نوں اوس دے فلیٹ وِچ جا کے دسی-</p>
<p>''کئیں دِناں توں میرا جی بُہت گھبرا رہیا سی تے لگدا سی پتہ نہیں کیہ ہون والا اے'' میڈم سوندھی نے گھبرا کے اُٹھ کے بیٹھدیاں آکھیا- </p>
<p>''چنگا نہیں ہویا'' بلدیو آکھ رہیا سی-</p>
<p>''کیہو جیہے ماڑے ویلے آ گئے نیں کہ ہر دِن ہر پاسیوں موتاں دِیاں ای خبراں آ رہیاں نیں'' میڈم سوندھی آکھ رہی سی-</p>
<p>کاہلی کاہلی دھرم پوڑِیاں چڑھیا آ رہیا سی-</p>
<p>''دھرم بھا جی چنڈی گڑھ نہیں سی گئے ہوئے؟'' بلدیو نے پُچھیا-</p>
<p>''ہاں گیا سی- مُڑ آیا ہونا اے-''</p>
<p>''ہاں پھیر دھرم بھا جی کیہ لیائے او؟'' بلدیو نے پُچھیا-</p>
<p>''خبر چنگی نہیں- دِلّی وِچ دنگے ہو رہے نیں- سِکھاں نوں مار رہے نیں-''</p>
<p>سِمرن دے ماما جی دے گھر فون کرنا سی'' میڈم سوندھی بولی-</p>
<p>''تد ای تاں میں چنڈی گڑھ توں واپس آ گیا آں بئی تُہاڈے پاسوں فون دا نمبر لے کے ٹرائی کرئیے'' دھرم نے کُجھ توکھلے نال دسیا-</p>
<p>میڈم سوندھی نے ڈائری چُکی- نمبر دیکھیا، چُنی اُپر لئی تے اوسے طرحاں چپلاں پا کے دھرم تے بلدیو دے نال یونیورسٹی ایکسچینج وِچوں فون کرن لئی تُر پئی-</p>
<p>اگوں ٹیلیفون ایکسچینج والیاں نے دسیا دِلّی دِیاں سبھ لائناں کٹیاں ہوئیاں نیں-</p>
<p>''تار دے دئیے ارجنٹ؟'' بلدیو نے پُچھیا-</p>
<p>''تاراں وی نہیں جا رہیاں- سبھ ایتھے ای پئیاں نیں- اودھر اوتھے تاں بُہت غدر مچیا ہویا اے-'' ڈیوٹی والے بندے نے تاراں دے ڈھیر ول ہتھ کر کے دسیا-</p>
<p>''پھیر کیہ کرئیے؟'' میڈم سوندھی نے پُچھیا-</p>
<p>''اجے تاں کُجھ نہیں ہو سکدا- کِسے نوں اوتھے بھیجیو وی نہ، بساں وِچوں ریلاں وِچوں وی کڈھ کڈھ سِکھ مارے جا رہے نیں'' تار بابُو نے جیویں ہمدردی نال دسیا-</p>
<p>بلدیو دا جیویں خُون کھولن لگ پیا-''سالے حرامزادے، کُتے، کمینے-'' اوہ پتہ نہیں من ای من کِس نوں گاہلاں کڈھ رہیا سی-</p>
<p>اوہ واپس میڈم سوندھی دی فلیٹ وِچ آ گئے-</p>
<p>''دھرم بھا جی چنڈی گڑھ چلئیے؟ اوتھوں کار لے کے دِلی چلاں گے-'' بلدیو نے پُچھیا-</p>
<p>''ہریانے والے راہ وِچ ای مار دین گے'' دھرم نے ڈور بَور جیہے نے دسیا-</p>
<p>''آپاں کِسے ہور پاسے دی نہیں دِلّی جا سکدے؟'' بلدیو نے پھیر پُچھیا-</p>
<p>''جدوں سارے ہِندوستان وِچ ای گڑبڑ اے ہور کیہڑے پاسے دی چلے جاواں گے-'' دھرم نے جیویں چھٹپٹا کے آکھیا-</p>
<p>بلدیو نِموجُھونا جیہا اُٹھ کھڑا ہویا-</p>
<p>ساری رات اوہ سوں نہیں سکیا- من کرے جے کِدھروں اِک سٹین گن مِل جاوے- تاڑ… تاڑ… تاڑ… گولیاں نال بُھن دیاں سبھ نوں-</p>
<p>سویرے پھیر اوہ ٹیلیفون ایکسچینج وِچ گیا- ''اِک بُہت مہنگی فلیش کال وی تاں ہوندی اے؟'' اوس نے ڈیوٹی والے بابُو نوں پُچھیا-</p>
<p>''جناب اِک واری دِلی دی ایکسچینج نال گل ہوئی سی- اوتھے بُہت گڑ بڑ اے- گھر سڑ رہے نیں- سڑکاں اُپر لاشاں پئیاں نیں- ہجوم گلی گلی گھر سِکھاں نوں لبھ لبھ مار رہیا اے- کُجھ ہِندُو وی مارے گئے نیں جیہناں نے سِکھاں نوں پناہ دِتی- اودھرلا ڈیوٹی والا بابُو دس رہیا سی کہ عورتاں نوں وی دُھو دُھو گھراں وِچوں کڈھ رہے نیں- اوہناں دے کپڑے پاڑے جا رہے نیں-''</p>
<p>ساں ساں کر کے خُون جیویں بلدیو دے سِر نوں چڑھیا- اوس نے دروازے دے کُنڈے نوں ہتھ پایا ہویا سی ہتھ اوتھے ای اینا گُھٹیا گیا کہ درد کرن لگ پیا- </p>
<p>''اِک واری پھیر گل کر سکدے آں دِلّی دی ایکسچینج نال؟'' بلدیو نے پُچھیا-</p>
<p>''میں بُہت واری ٹرائی کیتا اے سبھ لائناں خراب نیں- نہیں جناب کوئی فون نہیں رہیا- کوئی تار نہیں جا رہی-'' بابُو نے دسیا-</p>
<p>بلدیو واپس آ گیا-</p>
<p>بے مطلب ای دوپہر تک اوہ ایدھر اودھر گُھمدا رہیا- ہر گل کرن والے دے مُونہہ ول تکدا- پر لوک سن کہ ماڑِیاں توں ماڑِیاں خبراں سُنا رہے سن-</p>
<p>آتھنے جیہے اوس نے آپنا موٹر سائیکل لیا تے چنڈیگڑھ نوں تُر پیا- جاندا ہویا اوہ میڈم سوندھی نوں آپنے گھر دا فون نمبر دے گیا کہ دِلی توں اگر کوئی خبر مِلی تاں فون کر دینا-</p>
<p>رستے وِچ کئیں تھاں اوس نوں پُلس نے چیکنگ لئی روکیا- اوس دی آئیڈینٹٹی کارڈ والی تصویر نال شکل مِلائی تے طرحاں طرحاں دے سوال پُچھے- کِتھے جا رہیا ایں؟ کیوں جا رہیا ایں؟ کول کیہ کیہ سمان اے؟ وغیرہ…</p>
<p>بلدیو دا من کیتا پُلسیاں دے دو دو مارے چُپیڑاں، سالیو تُسیں ہو گئے مالک ہِندوستان دے تے اسیں ہو گئے چور اُچکے- پر اوہ گُسے نوں وِچے وِچ پِی گیا- ذرا کُسکدا تاں اگلیاں نے ٹیررسٹ آکھ کے گولی مار دینی سی تے گھر دیاں نوں مُڑ کے لاش وی نہیں سی لبھنی-</p>
<p>ہنیرا اُتر آیا سی جدوں اوہ پُہنچیا-</p>
<p>اوس دے ڈیڈی دے نال اوس دے کُجھ دوست ڈائینگ رُوم وِچ بیٹھے ڈرِنک کر رہے سن تے چنگے رَوں وِچ گلاں کر رہے سن کہ اگلیاں نے اِندرا نوں مار کے سِکھاں دی عِزت رکھ لئی- نہیں تاں لوکاں نے آکھنا سی اکال تخت ڈھوا کے تے کُٹ کھا کے بیٹھ گئے نیں سِکھ-</p>
<p>''ڈیڈی پلیز گل سُننا؟'' اوس نے آپنے ڈیڈی نوں ڈرائینگ رُوم وِچوں سدیا-</p>
<p>''کیہ گل؟ پیسے چاہیدے نیں؟ ڈیڈی نے اوس نوں گھبرایا جیہا دیکھ کے پُچھیا-</p>
<p>''کِسے نوں دِلّی بھیج سکدے او؟ کِسے دوست دے گھر دیاں دا پتہ منگوانا اے-'' بلدیو نے گل ذرا کُو بدل کے آکھی-</p>
<p>''ہے کملا دِلّی جا کے مرنا اے کِسے نے-''</p>
<p>''کِسے ہِندُو نوں نہیں بھیج سکدے؟'' بلدیو نے ترلے وانگ پُچھیا-</p>
<p>''جے اینی ای گل اے کل دفتر وِچوں کِسے بندے دا پتہ کر لواں گے-'' آکھ بلدیو دا ڈیڈی مُڑ اندر چلیا گیا- اندر بیٹھے لوک پھیر اوسے طرحاں ہس ہس گلاں کر رہے سن-</p>
<p>بلدیو ڈرائیور دے کمرے وِچ گیا- کِنا ای چِر اوس نال پتہ نہیں کیہ کیہ گلاں کردا رہیا-</p>
<p>واپس آ کے اوس نے آپنی بی بی توں ترلے نال پنج ہزار روپیہ منگیا- نال ای آکھیا اوہ ڈیڈی نوں نہ دسے-</p>
<p>''میں بی بی وعدہ کردا آں آپنے سکالرشِپ وِچوں بچا کے موڑ دیاں گا-'' بلدیو نے بُہت وِچاریاں وانگ آکھیا-</p>
<p>بی بی اوس دی سمجھ گئی کہ پیسے بلدیو نوں ضرور ای کِسے ضروری کم لئی چاہیدے ہون گے نہیں تاں اوہ پیسے کدے ایڈے ترلے نال نہیں منگدا ہوندا-</p>
<p>''ہُن روٹی کھا لے'' کئیں تھاواں توں پھرول کے پیسے اکٹھے کر کے بلدیو نوں دیندیاں اوس دی بی بی نے آکھیا-</p>
<p>''بی بی تھینک یُو ویری مچ- اِک گل ہور گڈی لے جاواں کل شام تک واپس آ جاواں گا؟'' </p>
<p>''جانا کِتھے اے ایس ویلے؟''</p>
<p>''میرے دوست دی بھین ولیت توں آ رہی اے اوس نوں لین جانا اے دِلّی-'' بلدیو نے جُھوٹھ بولیا- سچ بولدا تاں اوس دی بی بی نے جان نہیں سی دینا-</p>
<p>''رات نوں نہیں سویرے سدیہاں چلیا جائیں-'' بی بی نے حکم وانگ آکھیا- اوس نوں دِلّی دے دنگیاں دا شاید پتہ نہیں سی- </p>
<p>ساری رات بلدیو نے گِنتیاں گِندیاں تے ترلو مچھی ہوندیاں لنگھائی-</p>
<p>اگلی سویر اوہدے ڈیڈی اجے سُتے ای ہوئے سن کہ اوس نے ڈرائیور نوں جگایا- ملک دے کے کار گیرج وِچوں کڈھی- پٹرول پمپ اُپر جا کے ٹینکی پٹرول نال بھروا لئی-</p>
<p>پھیر اوہ بائی سیکٹر آ گئے- </p>
<p>حکم چند نوں کار وِچ ای چھڈ اوس نے تھوڑی دُور تُر کے اِک دُکان دا دروازہ کھڑکایا- دروازہ کُھلیا- اوہ اندر لنگھ گیا تے دروازہ مُڑ بند ہو گیا-</p>
<p>پندراں وِیہہ مِنٹاں مگروں جدوں بلدیو باہر آیا تاں اوہ حکم چند توں وی نہ پہچانیا گیا-</p>
<p>حکم چند نے دیکھیا بلدیو آپنے ڈیڈی والا پِسٹل وی لے آیا سی جیہڑا اوس نے پِچھلی سِیٹ دے ہیٹھاں چُھپایا سی-</p>
<p>اوہ دِلّی نوں چل پئے-</p>


















<p>17 </p>

<p>چنڈیگڑھ توں دِلّی پُہنچن نوں اوہناں نوں پُورا دِن لگ گیا- تھاں تھاں تلاشی- تھاں تھاں پُچھ گِچھ- اجے تاں بچا ایس کر کے ہو رہیا سی کہ ہر تھاں اوس نے آپنا نام بلدیو راج دسیا تے نال ای دسیا کہ اوس دی بھین ولیت توں آ رہی اے اوس نوں اوہ کِسے دی کار منگ کے لین جا رہیا اے-</p>
<p>دِلّی شہر توں جیویں اوس نوں بھے آئون لگ پیا سی- ہر بندے وِچ اوس نوں جیویں کوئی راکشش بیٹھا دِسیا- اج چوتھا دِن سی اِندرا گاندھی نوں ماریاں اجے وی کِسے نہ کِسے گھر وِچوں دُھواں اُٹھ رہیا سی- کوئی نہ کوئی لاش کِدھرے پئی سی-</p>
<p>بلدیو نے بھے بِھیت ہو کے رب نوں جیویں ترلا کِیتا کہ سِمرن دے ماما جی دے گھر سبھ ٹھیک ٹھاک ہووے- پر سبھ کُجھ ٹھیک ٹھاک نہیں سی- میڈم سوندھی نے جو پتہ اوس نوں دِتا سی اوس تھاں جدوں اوہ پُہنچیا کوٹھی دا باہرلا گیٹ ای نہیں سارے ای دروازے کُھلے پئے سن- ٹُٹیا بھجیا سامان کِھلریا پیا سی- کُجھ چِیزاں جلیاں تے ادھ جلیاں پئیاں سن- لان وِچ درخت دے نال لٹکدے پِنجرے وِچ رنگ برنگیاں ساریِاں چِڑیاں مریاں پئیاں سن-</p>
<p>بلدیو گھبرا کے گیٹ توں باہر آ گیا-</p>
<p>''ایس کوٹھی والے؟'' اوس نے اودھروں لنگھے جاندے اِک بندے نوں پُچھیا-</p>
<p>''مارے گئے ہوں گے جاں بھاگ گئے ہوں گے-'' اوس نے رُکھا جیہا جواب دِتا- </p>
<p>کُجھ دُور اِک کریانے دی دُکان سی، بلدیو کار اوتھے ای چھڈ ہولی ہولی تُردا اوتھے پُہنچیا تے لالے نوں پُچھیا، ''ساہمنی کوٹھی وِچ جیہڑے لوک رہندے سی؟''</p>
<p>''ابھی کُچھ ٹھیک سے پتہ نہیں چلا- بھاگ گئے ہوں گے یا مارے گئے ہوں گے- دیکھو جی دیس کی پردھان منتری کو مارا ہے چھوٹی بات تو ہے نہیں… ''</p>
<p>''پر مہاتما گاندھی نوں جدوں اِک ہِندُو نے ماریا سی اوس ویلے تاں سارے ہِندواں دی وڈھ کٹ شُروع نہیں سی کر دِتی'' بلدیو نے کِھج نوں دباندیاں آکھیا تے مُونہہ بھواں کے تُر پیا- ہولی ہولی تُردا آ کے کار وِچ بیٹھ گیا-</p>
<p>''آپاں ہُن کِس پاسے چلنا اے کاکا جی؟'' ڈرائیور نے پُچھیا-</p>
<p>''پتہ نہیں'' بلدیو نے آکھیا تے اوس دا گچ بھر آیا-</p>














<p> </p>









</body></text></cesDoc>